\chapter{Zagadnienia teoretyczne}


\section{Sieci neuronowe}

Sieci neuronowe stanowią jedną z najpopularniejszych technik uczenia maszynowego. Są one inspirowane działaniem ludzkiego mózgu. Sieci składają się z neuronowów, pogrupowanych w połączone ze sobą warstwy.

Ogólna architektura sieci neuronowej:
\begin{itemize}
    \item Warstwa wejściowa - ta warstwa przyjmuje dane początkowe w formie tensora liczb rzeczywistych. Danymi wejściowymi mogą być poziomy jasności obrazu, dane o cenach lub sygnale (w przypadku prognozowania serii czasowych) lub osadzenia (z ang \textit{embeddings}) dla modeli językowych.
    \item Warstwy ukryte - te warstwy przetwarzają dane wejściowe przez sekwencję transformacji matematyczncyh. Neurony są połączone z poprzednią warstwą, a siła ich połączenia jest wyrażana przez tak zwane wagi. Wartość, którą przyjmie dany neuron jest liczona na podstawie ważonej sumy wartości neuronów z poprzedniej warstw. Po obliczeniu sumy, stosowana jest funkcja aktywacji. Ma ona za zadanie wprowadzić nieliniowość obliczeń, która jest wymagana do rozpoznawania zaawansowanych wzorców.
    \item Warstwa wyjściowa - warstwa, która generuje końcowy tensor. Tensor może zawierać informacje takie jak rozkład prawdopodobieństwa przyporządkowania do poszczególnych klas. Może również zawierać prognozowaną liczbę, w przypadku modeli regresyjnych.
\end{itemize}

Proces trenowania sieci neuronowej polega na modyfikowaniu wag pomiędzy połączeniami poszczególnych neuronów tak, by minimalizować różnicę między tensorem wyjściowym, a tensorem oczekiwanym.
Najczęściej stosuje się do tego zadania algorytmy optymalizacyjne oparte na pochodnych i gradientach. Przykładem może być \textit{algorytm spadku wzdłuż gradientu}.
W rzeczywistych zadaniach stosuje się jednak bardziej wyszukane algorytmy takie jak \textit{algorytm stochastycznego spadku wzdłuż gradientu} albo \textit{algorytm Adam}.

Sieci neuronowe okazały się dużym sukcesem w wielu trudnych zadaniach uczenia maszynowego.
Są z powodzeniem stosowane w takich branżach jak medycyna, rozrywka, cyberbezpieczeństwo czy motoryzacja. Na przykład zespół Tesla Vision trenuje duże sieci neuronowe by stworzyć pojazd autonomiczny, zdolny poruszać się bezpiecznie bez kierowcy.
Sieci neuronowe coraz częściej będą wykonywać określone zadania szybciej i skuteczniej niż człowiek.
Czas reakcji systemu autopilot samochodu autonomicznego jest znacznie krótszy niż czas reakcji kierowcy, co w długiej perspektywie może przyczynić się do zwiększenia bezpieczeństwa na drogach i szlakach komunikacyjnych.
Innym bardzo ważnym zastosowaniem sieci neuronowych jest medycyna. Naukowcy z Google DeepMind stworzyli model \textit{AlphaFold}, który jest w stanie przewidywać molekularną strukturę białek.
Postęp informatyki w naukach biologicznych i chemicznych otwiera perspektywę na leczenie chorób, które dotychczas były nieuleczalne i umożliwia lepsze zrozumienie organizmu człowieka.

\section{Propagacja wsteczna}

%TODO backprop

\section{Splotowe sieci neuronowe}

Splotowe sieci neuronowe to rodzaj sieci neuronowych dedykowany do rozpoznawania przede wszystkim cech obrazów.
Znajdują one zastosowanie w zadaniach takich jak klasyfikacja obrazów, rozpoznawanie obiektów lub segmentacja.
Czasem są one używane do analizy wideo lub analizy sygnału w czasie.

Struktura splotowych sieci neuronowych sprowadza się do:
\begin{itemize}
    \item Warstwa wejściowa - ta warstwa przyjmuje zazwyczaj obraz jako tensor jasności poszczególnych pikseli.
    Obraz wejściowy może być w skali szarości (pojedynczy kanał) lub kolorowy - najczęściej składowe RGB pojedynczego piksela są kodowane przez 3 neurony.
    \item Warstwy splotowe - te warstwy wykorzystują matematyczną operację splotu.
    Taka warstwa zawiera pewną macierz, zwaną filtrem o pewnym ustalonym rozmiarze (najczęściej \textit{3x3} lub \textit{5x5}).
    Macierz ta jes przesuwana od lewej do prawej, z góry do dołu po obrazie.
    Odpowiednie wartości filtra są w stanie wzmocnić lub osłabić pewne cechy obrazu takie jak ostre krawędzie bądź rogi.
    Wartości macierzy są dobierane w procesie trenowania modelu.
    \item Warstwy łączące - warstwy te mają za zadanie zmniejszyć wymiarowość danych z poprzedniej warstwy.
    Popularną funkcją łączącą jest uśrednianie - dla zadanego otoczenia pikseli (najczęściej \textit{2x2} lub \textit{3x3}) wybierana jest średnia wartość.
    Inną funkcją łączącą jest maksimum - z otoczenia wybierana jest wartość maksymalna.
    \item Warstwy gęste - po kilku warstwach splotowych, zaawansowane rozumowanie jest przeprowadzane przez warstwy gęste, czyli neurony połączone w sposób "każdy z każdym".
\end{itemize}

Główne zastosowanie splotowych sieci neuronowych:
\begin{itemize}
    \item wykrywanie przedmiotów i ludzi na obrazach i nagraniach wideo
    \item analiza i wykrywanie anomalii w skanach medycznych
    \item pojazdy autonomiczne - analiza sytuacji na drodze
\end{itemize}

W niniejszej


\section{Architektury sieci neuronowych}



\section{Problem klasyfikacji komórek krwi w rozmazach szpiku kostnego}


\section{Konwencjonalne algorytmy widzenia komputerowego}


\section{GradCAM - wytłumaczalne uczenie maszynowe}